\chapter{Wprowadzenie}
\section{Wstęp}
Rok 1996 można uznać rokiem przełomu w~grafice komputerowej. Wówczas, nieistniejąca już firma 3dfx wypuściła na rynek innowacyjny produkt -- kartę rozszerzeń, która implementowała przyspieszenie sprzętowe pozwalające na wyświetlanie grafiki 3D\cite{grafika3d}. Takie rozwiązanie na początku spotkało się z~niechęcią ze strony zwykłych użytkowników komputerów, ponieważ karta tylko przyspieszała działanie karty graficznej obsługującej grafikę dwuwymiarową, więc jej działanie zależało od rozszerzanej jednostki przetwarzającej. Popularność firmy wzrosła, gdy pod koniec 1996 pojawiła się pierwsza karta graficzna z~chipsetem Voodoo zaprojektowanym właśnie przez 3dfx. Dodatkowo zostało stworzone GlideAPI, które udostępniało programistom możliwość tworzenia aplikacji graficznych 3D.\par 
Przed 1996 tworzone były gry i~aplikacje korzystające z~grafiki 3D jednak przez ograniczenia sprzętowe upraszczano tekstury czy nawet zmniejszano okno renderowanej grafiki 3D przez dodawanie dużej ilości interfejsu. Dopiero po przełomie firmy 3dfx można było zacząć tworzyć gry trójwymiarowe bez myślenia o~ograniczeniach obliczeniowych.\par 
Postęp graficzny trwa nadal. Z~roku na rok tworzone są coraz mocniejsze karty graficzne, które pozwalają na implementację coraz bardziej skomplikowanych obliczeń. Powstają gry, w~których efekty są tak realistyczne, że oglądając scenerię można poczuć się jakby to były prawdziwe miejsca, które można znaleźć gdzieś na świecie. Minusem takich gier jest duża ilość zasobów, które często potrafią zająć kilkanaście gigabajtów. Przy pojemnościach dzisiejszych dysków rozmiar aplikacji nie ma dużego znaczenia, jednak sprawia to mniej imponujące wrażenie, jeśli porówna się gry z~aplikacjami tworzonymi przez tzw. demoscenowców.\par
Demoscena skupia ludzi tworzących tak zwane dema -- aplikacje graficzne o~małym rozmiarze pliku wykonywalnego, które wykorzystują maksymalnie potencjał sprzętowy przez tworzenie długich animacji. Mimo, że demoscena istnieje od 40 lat i~jest nieco hermetycznym środowiskiem, nadal można spotkać się z~początkującymi twórcami. Co roku w~Niemczech zbierają się ludzie z~całego świata by pokazać swoje dema, wziąć udział w~konkursach w~wielu różnych kategoriach lub po prostu obejrzeć co innym udało się stworzyć. Kategorie konkursów skupiają się na rozmiarze pliku dema, np. 64kB, 32kB czy nawet 4kB i~512B.\par 
Jednym z~najbardziej znanych twórców demosceny jest węgierska grupa Conspiracy\footnote{\url{https://conspiracy.hu/}}, która zadebiutowała w~2003 roku demem ,,Project Genesis''\footnote{\url{https://conspiracy.hu/release/64k/project\_genesis/}}. Imponujące w~tym demie jest to, że plik wykonywalny mieści się w~64kB, a~animacja trwa ponad dziewięć minut. Na rysunku \ref{fig:genesis} przedstawiono jedną z~klatek z~tego dema.
Wartym uwagi jest również demo ,,Chaos Theory''\footnote{\url{https://conspiracy.hu/release/64k/chaos\_theory/}} z~2006 roku. Zostało wyróżnione przez dopasowaną muzykę oraz ciekawe wykorzystanie efektów graficznych. Jedna z~ikonicznych klatek tego dema została przedstawiona na rysunku \ref{fig:chaostheory}. Demo trwa ponad cztery minuty, a~rozmiar pliku wykonywalnego to 64kB.
\begin{figure}[h]
    \begin{subfigure}{0.47\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../figures/projectgenesis_11.png}
        \cprotect\caption{,,Project Genesis'' (zdjęcie ze strony internetowej\footnotemark[2])}
        \label{fig:genesis}
    \end{subfigure}
    \hspace*{0.06\textwidth}%
    \begin{subfigure}{0.47\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../figures/chaostheory_08.png}
        \cprotect\caption{,,Chaos Theory'' (zdjęcie ze strony internetowej\footnotemark[\value{footnote}])}
        \label{fig:chaostheory}
    \end{subfigure}
    \caption{Klatki z~dem grupy Conspiracy}
\end{figure}\par
Trzecim demem Conspiracy wartym zaprezentowania jest ich najnowsza produkcja -- ,,When Silence Dims The Stars Above''\footnote{\url{https://conspiracy.hu/release/64k/when\_silence\_dims\_the\_stars\_above/}}. Demo jest tak realistyczne, że można uznać je za trailer filmu postapokaliptycznego. Tak jak poprzednio wymieniana animacja trwa ponad cztery minuty i~zajmuje 64kB. Produkcja otrzymała wiele nagród na konkursach demoscenowych, między innymi za narrację. Najbardziej zadziwiająca klatka animacji została umieszczona na rysunku \ref{fig:silence}.\par
Demoscena pokazuje jak dużo efektów graficznych i~realizmu można zmieścić w~pliku, który można nagrać na dyskietkę nawet kilka razy. Jednak za taką produkcją kryje się wielu doświadczonych programistów sięgających po mocno niskopoziomowe techniki. Oczywiście, stworzenie takiego dema trwa, ponieważ trzeba rozplanować scenariusz, stworzyć jakiś koncept graficzny, a~dopiero po tym można zacząć programować.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{../figures/silence01.png}
    \cprotect\caption{Klatka z~dema ,,When Silence Dims The Stars Above'' (zdjęcie ze strony internetowej\footnotemark[\value{footnote}])}
    \label{fig:silence}
\end{figure}\par
\section{Cel}
Celem pracy jest stworzenie aplikacji graficznej w~stylu dema, której plik wykonywalny ma jak najmniejszy rozmiar. Dodatkowym założeniem jest to, że aplikacja ma składać się tylko z~pliku wykonywalnego i~ewentualnie bibliotek dołączonych na potrzeby implementacji. W~związku z~tym, wszystkie zasoby muszą być generowane z~poziomu kodu, w~trakcie działania programu.
\section{Założenia}
Zdecydowano się na stworzenie sceny zawierającej pomieszczenie kuchenne. Podczas poszukiwań referencji do projektu, skupiano się na małych pomieszczeniach z~prostymi bryłami mebli. Wybrano jedno referencyjne zdjęcie kuchni\footnote{\url{https://www.dobrzemieszkaj.pl/kuchnia\_i\_jadalnia/87/15\_najlepszych\_pomyslow\_na\_wysoka\_zabudowe,200485-606240.html}},które zostało przedstawione na rysunku \ref{fig:reference}.\par
Do implementacji silnika graficznego zdecydowano się na użycie OpenGL\cite{openGL} i~języka C++ w~standardzie ISO/IEC 14882:2017 (C++17)\cite{cpp}. Wybrano ten język, ponieważ pozwala na tworzenie małych aplikacji oraz daje możliwość zarządzania pamięcią aplikacji w~dowolny sposób (na ile pozwala system operacyjny). Środowiskiem programistycznym zostało wybrane Visual Studio Community 2019 w~wersji 16.8.3, który udostępnia kompilator MSVC, wersja 142. Dodatkowo, biblioteki podstawowe języka C++ zostały zaczerpnięte z~Windows 10 SDK (10.0.18362.0).
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../figures/reference.jpg}
    \cprotect\caption{Kuchnia wykorzystana jako referencja do projektu (zdjęcie ze strony internetowej\footnotemark[\value{footnote}])}
    \label{fig:reference}
\end{figure}\par
Do projektu zostały dołączone również biblioteki narzędziowe związane z~OpenGL: GLFW\cite{glfw}, glad\cite{glad} oraz glm\cite{glm}. Pierwsza implementuje obsługę kontekstu OpenGL oraz interpretację danych z~urządzeń wejściowych (klawiatury, myszki itd). Biblioteka glad udostępnia wskaźniki na funkcje OpenGLa. Ostatnia z~dołączonych bibliotek implementuje typy matematyczne, np. wektory, macierze i~kwaterniony oraz funkcje związane z~nimi, takie jak mnożenie macierzowe, obroty czy funkcje obliczające macierz perspektywiczną. Zastępuje ona w~całości standardową bibliotekę matematyczną \verb|cmath|.\par 
Biblioteka GLFW\cite{glfw} jest dość obszerną biblioteką, jeśli weźmie się pod uwagę założenia tej pracy. Konsolidacja statyczna biblioteki sprawia, że plik wynikowy zwiększa swój rozmiar o~prawie 200kB. Postanowiono więc, że biblioteka GLFW zostanie dołączona do aplikacji przy użyciu konsolidacji dynamicznej, a~plik o~rozszerzeniu .dll będzie umieszczony w~folderze z~plikiem wynikowym. Pozostałe biblioteki nie mają tak dużego wpływu na rozmiar pliku wynikowego aplikacji, więc są konsolidowane statycznie.\par 
W ustawieniach kompilatora MSVC skupiono się na optymalizacji kodu aplikacji pod względem rozmiaru. Wykorzystano interfejs graficzny preferencji udostępniany przez środowisko Visual Studio do ustawienia odpowiednich flag kompilatora. Zestawienie preferencji ustawień pod względem optymalizacji rozmiaru zostało przedstawione na rysunku \ref{fig:compiler}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../figures/compiler1.png}
    \caption{Ustawienia kompilatora MSVC pod względem optymalizacji aplikacji}
    \label{fig:compiler}
\end{figure}
\section{Zakres pracy}
Rozdział drugi przedstawia architekturę aplikacji oraz silnika graficznego. Wyjaśniane są kolejne kroki renderingu i~realistyczne efekty zastosowane w~programie. Przedstawione są również mechanizmy optymalizacyjne wykorzystane podczas implementacji.\par
W rozdziale trzecim wyjaśnione jest działanie algorytmów generujących tekstury. Pokazane są też przykładowe tekstury użyte w~aplikacji, które zostały stworzone przez zaimplementowane algorytmy generacji.\par
Rozdział czwarty przedstawia implementację algorytmów generujących siatki geometryczne. Przeprowadzona jest analiza tych algorytmów oraz zostało objaśnione użycie stworzonych brył geometrycznych na scenie.\par
Rozdział piąty przedstawia wynik implementacji wszystkich wspomnianych rozwiązań oraz algorytmów. Podsumowany został rozmiar pliku wykonywalnego aplikacji oraz wpływ składowych programu na końcowy rozmiar programu.